\chapter {Système de fichiers}
  \label{chap:fs}

%         is it process or kernel thread?
% 
%         the logging text (and some of the buffer text) assumes the reader
%         knows a fair amount about how inodes and directories work,
%         but they are introduced later.
% 
% 	have to decide on processor vs CPU, i/o vs I/O.
% 	
% 	be sure to say buffer, not block 
% 
% 	Mount

Le but d'un système de fichiers est d'organiser et de stocker les
données.
Les systèmes de fichiers supportent le partage des données entre les
utilisateurs et les applications, ainsi que la \emph{persistance} pour
que les données restent toujours disponibles après un redémarrage.

Le système de fichiers de xv6 fournit des fichiers, des répertoires et
des chemins comparables à ceux d'Unix (voir chapitre~\ref{chap:unix}), et
stocke ses données sur un disque IDE (voir chapitre~\ref{chap:trap}) pour
la persistance.  Le système de fichiers doit relever plusieurs défis.

\begin {itemize}
    \item 
	Il faut des structures de données sur le disque pour représenter
	l'arborescence des noms de fichiers et de répertoires, pour
	enregistrer l'identité des blocs qui forment le contenu de chaque
	fichier, et pour savoir quelles sont les zones libres du disque.

    \item Le système de fichiers doit supporter la \emph{récupération
	après sinistre}\ndtshort{Le terme original est \emph{crash
	recovery}.} : si un crash (par exemple une coupure électrique)
	survient, le système de fichiers doit toujours fonctionner
	correctement après le redémarrage. Le risque est qu'un crash
	pourrait interrompre une séquence de mises à jour et laisser les
	structures de données sur le disque dans un état incohérent
	(par exemple un bloc à la fois utilisé dans un fichier et
	marqué comme étant libre).

    \item Plusieurs processus distincts pouvant simultanément agir sur
	le système de fichiers, il faut des synchronisations pour
	maintenir les invariants.

    \item Les accès au disque étant plusieurs ordres de grandeur plus
	lents que les accès à la mémoire, le système de fichiers
	doit conserver les blocs populaires dans un cache en mémoire.

\end {itemize}

Le reste de ce chapitre explique comment xv6 résout ces défis.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Présentation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Présentation}

\begin {figure}
  \begin {center}
	  \includegraphics [width=.3\linewidth] {\figpath{fslayer.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Les couches du système de fichiers de xv6.}
  \label{fig:fslayer}
\end {figure}

L'implémentation du système de fichiers de xv6 est organisé en 7
couches comme illustré sur la figure~\ref{fig:fslayer}.
La couche \frquote{disque} lit et écrit des blocs sur le disque dur IDE.
La couche \frquote{buffer cache} met en cache les blocs du disque et
synchronise les accès à ces blocs en garantissant qu'un seul processus
en mode noyau à la fois peut modifier les données d'un bloc.
La couche \frquote{journalisation} (\emph{logging}) permet aux couches
supérieures de réunir les mises à jour de plusieurs blocs dans une
unique \emph{transaction}, et garantit que les blocs sont mis à jour
de manière atomique même en cas de crash (c'est-à-dire que tous les
blocs sont mis à jour, ou aucun).
La couche \frquote{inode} fournit des fichiers individuels, chacun
représenté comme un \emph{inode} doté d'un numéro unique et de blocs
contenant les données du fichier.
La couche \frquote{répertoire} (\emph{directory}) implémente chaque
répertoire comme une catégorie spéciale d'inode dont le contenu est
une suite d'entrées de répertoires, chacune contenant un nom de fichier
et un numéro d'inode.
La couche \frquote{chemin} (\emph{pathname}) fournit des noms de chemins
hiérarchiques comme \codestyle{/usr/rtm/xv6/fs.c} et résout ces noms
grâce à un parcours récursif.
La couche \frquote{descripteur de fichier} abstrait nombre de ressources
Unix (par exemple : tubes, périphériques, fichiers, etc.) en utilisant
l'interface du système de fichiers, simplifiant ainsi la vie des
programmeurs d'applications.

% utiliser une boîte car sinon, le fichier .xve est corrompu
% (car la figure est un flottant de TeX)
\newsavebox{\fsdoth}
\savebox{\fsdoth}{\xvline{fs.h:1}}

\begin {figure}
  \begin {center}
      \includegraphics [width=.9\linewidth] {\figpath{fslayout.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Structure du système de fichiers de xv6. Le fichier
      \codestyle{fs.h} [\usebox{\fsdoth}]
      contient les constantes et les
      structures de données décrivant l'agencement exact du système de
      fichiers.}
  \label{fig:fslayout}
\end {figure}

Le système de fichiers doit déterminer où il place les inodes et les
blocs de contenu sur le disque. Pour ce faire, xv6 divise le disque
en plusieurs sections, comme le montre la figure~\ref{fig:fslayout}.
Le système de fichiers n'utilise pas le bloc 0 (il contient le secteur
d'amorçage).
Le bloc 1 est appelé le \emph{superbloc}~; il contient des méta-données
sur le système de fichiers (sa taille en nombre de blocs, les nombres
de blocs de données et d'inodes, et le nombre de blocs dans le journal).
Le journal commence au bloc 2.
Les inodes sont situés après le journal, avec plusieurs inodes par bloc.
Après cela viennent des blocs de \emph{bitmap} pour identifier les
blocs de données utilisés.
Les blocs restants sont les blocs de données~; chaque bloc est soit
marqué comme libre dans la bitmap, soit utilisé pour le contenu d'un
fichier ou d'un répertoire.
Le superbloc est rempli par un programme séparé appelé \xvf{mkfs},
qui construit un système de fichier initial.

Le reste de ce chapitre décrit chaque couche, en partant du buffer
cache. Soyez attentif pour identifier les cas où des abstractions bien
choisies dans des couches basses facilitent la conception des couches
supérieures.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% La couche du buffer cache
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {La couche du buffer cache}

Le buffer cache a deux missions~:
\begin {enumerate}
    \item synchroniser les accès aux blocs du disque pour garantir
	qu'une seule copie d'un bloc est en mémoire et qu'au maximum
	un seul thread noyau utilise cette copie~;

    \item conserver les blocs populaires en mémoire afin qu'il n'y ait
	pas besoin de les relire à partir du disque lent.

\end {enumerate}

Le code est dans \codestyle{bio.c}.

La principale interface exportée par le buffer cache correspond aux
fonctions \xvf{bread} et \xvf{bwrite}~; la première renvoie un buffer
contenant la copie d'un bloc qui peut être lu ou modifié en mémoire,
et la deuxième écrit un buffer modifié sur le disque dans le bloc
approprié. Lorsqu'il a terminé d'utiliser un buffer, un thread noyau
doit le libérer en appelant \xvf{brelse}.
Le buffer cache utilise un verrou passif par buffer pour garantir que
chaque buffer (et donc chaque bloc disque) ne peut être utilisé que par
un seul thread à la fois~; \xvf{bread} renvoie un buffer verrouillé,
et \xvf{brelse} libère le verrou.

Revenons au buffer cache. Il comprend un nombre fixé de buffers pour
contenir les blocs de disque, ce qui signifie que si le système de
fichiers demande un bloc qui n'est pas déjà dans le cache, le buffer
cache doit recycler un buffer contenant actuellement un autre bloc.
Pour ce nouveau bloc, le buffer cache recycle le buffer le moins
récemment utilisé. L'hypothèse est que ce buffer est le moins
susceptible d'être utilisé dans un proche avenir.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code: Buffer cache
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : le buffer cache}

Le buffer cache est une liste doublement chaînée de buffers.
La fonction \xvf{binit}, appelée par \xvfct{main}{main.c:/binit/},
initialise la liste avec les \xvf{NBUF} buffers du tableau statique
\xvf{buf} [\xvline{bio.c:/Create.linked.list/,/^..\}/}].
Tous les autres accès au buffer cache utiliseront la liste chaînée
via \xvf{bcache.head}, et non le tableau \xvf{buf}.

Un buffer dispose de deux bits pour représenter son état~:
\xvf{B\_VALID} indique si le buffer contient une copie du bloc et
\xvf{B\_DIRTY} indique que le contenu du buffer a été modifié et doit
être sauvegardé sur le disque.

La fonction \xvfct{bread}{bio.c:/^bread/} appelle \xvf{bget} pour
obtenir un buffer pour le bloc indiqué [\xvline{bio.c:/b.=.bget/}].
Si le bloc doit être lu depuis le disque, \xvf{bread} appelle
\xvf{iderw} pour le faire avant de renvoyer le buffer.

La fonction \xvfct{bget}{bio.c:/^bget/} parcourt la liste des buffers
pour chercher celui contenant le périphérique et le numéro de bloc
indiqués
[\xvline{bio.c:/Is.the.block.already/,/^..\}/}].
S'il est trouvé, \xvf{bget} obtient le verrou passif pour le buffer,
et renvoie le buffer verrouillé.

S'il n'y a pas de buffer dans le cache pour le numéro de bloc indiqué,
\xvf{bget} doit en construire un, probablement en réutilisant un buffer
contenant un bloc différent. La fonction parcourt la liste des buffers
une seconde fois pour en chercher un qui ne soit ni verrouillé, ni
modifié~: tout buffer correspondant à ces deux critères peut être
réutilisé. Ensuite, \xvf{bget} modifie les métadonnées du buffer pour
enregistrer le nouveau périphérique et le nouveau numéro de bloc, puis
elle obtient le verrou passif. Notez que l'affectation à
\codestyle{flags} efface le bit \xvf{B\_VALID}, donc garantit que
\xvf{bread} lira le bloc à partir du disque et n'utilisera pas les
anciennes données du buffer.

Il est important qu'il y ait au plus un buffer dans le cache par bloc
du disque pour garantir que les lecteurs voient les écritures, et parce
que le système de fichiers utilise des verrous sur les buffers pour la
synchronisation. La fonction \xvf{bget} garantit cet invariant en
conservant le verrou \xvf{bcache.lock} continuellement à partir de
la première boucle de test de présence dans le cache jusqu'à la
déclaration, dans la deuxième boucle, que le bloc est maintenant
en cache (en positionnant \codestyle{dev}, \codestyle{blockno}, et
\codestyle{refcnt}). Ce verrouillage rend atomique le test de la présence
du bloc et, s'il n'est pas présent, la désignation d'un buffer pour
contenir le bloc.

Il n'y a aucun danger lorsque \xvf{bget} obtient le verrou du buffer en
dehors de la section critique protégée par \xvf{bcache.lock}, car la
valeur non nulle de \codestyle{b->refcnt} empêche le buffer d'être
réutilisé pour un bloc différent. Le verrou passif par buffer protège
les lectures et les écritures du contenu du bloc en mémoire, alors
que \codestyle{bcache.lock} protège les informations sur quels blocs
sont dans le cache.

Si tous les buffers sont occupés, c'est qu'il y a trop de processus
utilisant simultanément les fonctions du système de fichiers~;
la fonction \xvf{bget} panique.
Une réponse plus gracieuse serait de s'endormir jusqu'à ce qu'un buffer
se libère, bien qu'il y aurait alors un risque d'interblocage.

Une fois que \xvf{bread} a lu le disque (si nécessaire) et a renvoyé
le buffer à la fonction appelante, celle-ci dispose de l'utilisation
exclusive du buffer et peut y lire ou écrire des octets de données.
Si elle modifie le buffer, elle doit appeler \xvf{bwrite} pour écrire
les données modifiées sur le disque avant de libérer le buffer.
La fonction \xvfct{bwrite}{bio.c:/^bwrite/} appelle \xvf{iderw} pour
parler au contrôleur disque, après avoir mis le bit \xvf{B\_DIRTY}
pour indiquer que \xvf{iderw} doit écrire (et non lire).

Quand la fonction appelante a terminé avec un buffer, elle doit appeler
\xvf{brelse} pour le libérer (le nom \codestyle{brelse}, contraction
de \emph{b-release}, est cryptique mais vaut la peine d'être
expliqué~: il est issu d'Unix et est utilisé dans BSD, Linux, et Solaris
également). Cette fonction \xvfct{brelse}{bio.c:/^brelse/} libère le
verrou et déplace le buffer au devant de la liste chaînée
[\xvline{bio.c:/b->next->prev.=.b->prev/,/bcache.head.next.=.b/}].
Déplacer le buffer ainsi fait que la liste reste ordonnée suivant
la plus récente utilisation (i.e. libération) du buffer~: le premier
buffer dans la liste est le plus récemment utilisé.
Les deux boucles dans \xvf{bget} profitent de cet ordre~: la recherche
d'un buffer existant doit parcourir la liste entière dans le pire des
cas, mais tester les buffers le plus récemment utilisés en premier
(en démarrant depuis \xvf{bcache.head} et en suivant les pointeurs
\codestyle{next}) réduit la durée de la recherche s'il y a une bonne
localité de références.
La recherche pour trouver un buffer à réutiliser prend le moins
récemment utilisé en parcourant la liste à l'envers (en suivant les
pointeurs \codestyle{prev}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% La couche de journalisation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {La couche de journalisation}

Un des problèmes les plus intéressants dans la conception de systèmes
de fichiers est la restauration après sinistre. Ce problème existe
car nombre d'opérations du système de fichiers impliquent de multiples
écritures sur le disque et un crash survenant après un sous-ensemble des
écritures peut laisser le système de fichiers sur le disque dans un état
incohérent.
Par exemple, supposons qu'un crash survienne pendant la troncature d'un
fichier (mettre la taille d'un fichier à zéro et libérer les blocs
de contenu) : en fonction de l'ordre des écritures sur le disque,
le crash peut soit laisser un inode avec une référence à un bloc
de contenu marqué comme étant libre, ou il peut laisser un bloc de
contenu alloué mais non référencé.

Ce dernier cas est relativement bénin, mais un inode qui référence
un bloc libre posera vraisemblablement un sérieux problème après le
redémarrage~: le noyau pourrait allouer ce bloc à un autre fichier,
et nous aurions alors deux fichiers différents référençant
involontairement le même bloc.
Si xv6 supportait plusieurs utilisateurs, cette situation pourrait
constituer un problème de sécurité car le propriétaire de l'ancien
fichier pourrait lire et écrire des blocs du nouveau fichier, appartenant
à un autre utilisateur.

Xv6 résout le problème des crashes pendant les opérations du système de
fichiers avec une forme simple de journalisation. Un appel système de
xv6 n'écrit pas directement dans les structures de données du système
de fichiers sur le disque. À la place, il construit une description de
toutes les écritures sur disque qu'il souhaiterait faire dans un
\emph{journal} lui-même placé sur le disque.
Une fois que l'appel système a enregistré toutes ses écritures, il écrit
un enregistrement spécial \frquote{\emph{commit}}\ndtshort{Le terme
original est laissé, faute de traduction appropriée.} sur le disque
indiquant que le journal contient désormais une opération complète.
À ce stade, l'appel système copie les écritures dans les structures de
données du système de fichiers sur le disque. Une fois ces écritures
terminées, l'appel système efface le journal sur le disque.

Si le système crashe et redémarre, le code du système de fichiers se
rétablit comme suit, avant d'exécuter tout processus. Si le journal
indique contenir une opération complète, alors le code de restauration
copie les écritures à l'endroit où elles étaient prévues sur le disque.
Si le journal ne contient pas une opération complète, la restauration
l'ignore. Le code de restauration termine en effaçant le journal.

Pourquoi le journal de xv6 résout-il le problème des crashes pendant
les opérations du système de fichiers~? Si le crash survient avant
le \emph{commit} de l'opération, alors le journal sur disque n'est pas
marqué comme complet et le code de restauration l'ignore, ce qui fait que
le disque sera dans l'état comme si l'opération n'avait jamais démarré.
Si le crash survient après le \emph{commit} de l'opération, alors la
restauration rejouera toutes les opérations d'écriture, peut-être en
en répétant certaines si ces opérations avaient déjà commencé.
Dans les deux cas, le journal rend les opérations atomiques par rapport
aux crashes~: après la restauration, soit toutes les opérations
d'écriture apparaissent, soit aucune n'apparaît.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conception du journal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Conception du journal}

Le journal est placé à un endroit connu, fixe et spécifié dans le
superbloc.
Il consiste en un bloc d'en-tête suivi par une suite de copies de blocs 
modifiés (les blocs \emph{journalisés}).
Le bloc d'en-tête contient un tableau de numéros de blocs, un pour
chacun des blocs journalisés, et le nombre de blocs actuellement dans
le journal.
Ce nombre de blocs dans l'en-tête est soit nul, indiquant qu'il
n'y a aucune transaction dans le journal, soit non nul, indiquant que le
journal contient une transaction complète et \emph{commitée} avec le
nombre de blocs journalisés.
Xv6 écrit le bloc d'en-tête lorsqu'une transaction est \emph{commitée},
mais pas avant, et met le compteur à zéro après avoir copié les blocs
journalisés dans le système de fichiers.
Donc, un crash au milieu d'une transaction donnera un nombre nul dans
le bloc d'en-tête du journal. Un crash après un \emph{commit} donnera
un nombre non nul.

Chaque code d'appel système indique le début et la fin d'une séquence
d'écritures, qui doit être atomique par rapport aux crashes.
Pour permettre l'exécution concurrente d'opérations du système de
fichiers par différents processus, le système de journalisation doit
accumuler les écritures de plusieurs appels système dans une seule
transaction.
Un seul \emph{commit} peut donc comprendre les écritures de plusieurs
appels système.
Pour éviter d'éclater un appel système sur plusieurs transactions,
le système de journalisation n'effectue un \emph{commit} que si plus
aucun appel système n'est en cours sur le système de fichiers.

L'idée de \emph{commiter} plusieurs transactions ensemble est connue
sous le nom \emph{commit de groupe}. Cela réduit le nombre
d'opérations sur le disque en répartissant le coût fixe d'un
\emph{commit} sur plusieurs opérations.
Le \emph{commit} de groupe augmente également la concurrence des
écritures sur disque, permettant peut-être de toutes les réaliser en
une seule rotation du disque.
Le pilote IDE de xv6 ne supporte pas ce \emph{groupage}\ndtshort{Le
terme original est \emph{batching}.}, mais la conception du système
de fichiers le permettrait.

Xv6 dédie un espace fixe sur le disque pour le journal.
Le nombre total de blocs écrits par les appels système dans une
transaction doit tenir dans cet espace.
Ceci a deux conséquences.
Aucun appel système ne peut être autorisé à écrire davantage de
blocs différents qu'il n'y a de place dans le journal. Ce n'est pas
un problème pour la plupart des appels système, mais deux d'entre
eux peuvent potentiellement écrire de nombreux blocs~:
\xvf{write} et \xvf{unlink}.
Une grande écriture dans un fichier peut écrire de nombreux blocs de
données et de bitmap ainsi qu'un bloc d'inode~; supprimer un grand
fichier peut écrire de nombreux blocs de bitmap et un inode.
L'appel système \xvf{write} de xv6 découpe les grandes écritures en
plusieurs plus petites qui tiennent dans le journal, et
\xvf{unlink} ne pose pas de problème car, en pratique, le système de
fichiers de xv6 utilise seulement un bloc de bitmap.
L'autre conséquence de la limitation de taille du journal est que le
système de journalisation ne peut pas autoriser un appel système à
démarrer s'il n'est pas certain que les écritures de l'appel système
tiennent dans l'espace restant dans le journal.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : journalisation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : journalisation}

Dans un appel système, l'utilisation typique du journal ressemble à~:

\code{log.c}

La fonction \xvfct{begin\_op}{log.c:/^begin.op/} attend que
le système de journalisation ait fini de \emph{commiter} et qu'il y ait
suffisamment de place disponible dans le journal pour contenir les
écritures de cet appel système. La variable \codestyle{log.outstanding}
compte le nombre d'appels système ayant réservé de l'espace dans
le journal~; l'espace total réservé est \codestyle{log.outstanding}
$\times$ \codestyle{MAXOPBLOCKS}.
Augmenter \codestyle{log.outstanding} a comme effet à la fois de
réserver de l'espace et d'empêcher un \emph{commit} d'être réalisé
pendant l'appel système.
Le code suppose prudemment que chaque appel système pourrait écrire
jusqu'à \codestyle{MAXOPBLOCKS} blocs différents.

La fonction \xvfct{log\_write}{log.c:/^log.write/} agit comme un
intermédiaire avec \xvf{bwrite}.
Elle enregistre le numéro de bloc en mémoire, lui réserve
un emplacement dans le journal sur le disque et marque le buffer
\codestyle{B\_DIRTY} pour empêcher le cache de l'évincer.  Le bloc
doit rester dans le cache jusqu'à ce qu'il soit \emph{commité}~: d'ici
là, la copie en cache est le seul enregistrement de la modification,
le bloc ne peut pas être copié à sa place sur le disque avant le
\emph{commit}, et enfin les autres lecteurs dans la même transaction
doivent voir les modifications.
La fonction \xvf{log\_write} détecte lorsqu'un bloc est écrit plusieurs
fois dans la même transaction, et alloue à ce bloc le même emplacement
dans le journal.
Cette optimisation est souvent appelée \emph{absorption}.
Il est courant, par exemple, qu'un bloc du disque contenant les inodes
de plusieurs fichiers soit écrit plusieurs fois au cours de la même
transaction. En absorbant plusieurs écritures disques en une seule, le
système de fichiers économise de l'espace dans le journal et obtient
de meilleures performances puisqu'une seule copie du bloc doit être
écrite sur le disque.

La fonction \xvfct{end\_op}{log.c:/^end.op/} décrémente en premier le
nombre d'appels système en suspens. Si ce nombre devient nul, elle
\emph{commite} la transaction en appelant \xvf{commit}, qui fonctionne
en quatre étapes :
\begin{enumerate}
    \item
	\xvfct{write\_log}{log.c:/^write.log/} copie chaque bloc modifié
	dans la transaction depuis le buffer cache vers son emplacement
	dans le journal sur le disque~;

    \item
	\xvfct{write\_head}{log.c:/^write.head/} écrit le bloc
	d'en-tête sur le disque~;

    \item
	\xvfct{install\_trans}{log.c:/.install.trans/} lit chaque bloc
	depuis le journal et l'écrit à sa place dans le système de
	fichiers~;

    \item finalement, \xvf{end\_op} écrit l'en-tête du journal avec un
	compteur nul.
\end {enumerate}
Ceci doit être fait avant que la transaction suivante ne commence à
écrire des blocs journalisés, afin qu'un crash n'entraîne
pas une restauration en utilisant l'ancien en-tête de journal et les
blocs journalisés de la transaction suivante.

La fonction \xvfct{recover\_from\_log}{log.c:/^recover.from.log/} est
appelée par \xvfct{initlog}{log.c:/^initlog/} lors du démarrage et avant
l'exécution du premier processus utilisateur [\xvline{proc.c:/initlog/}].
Elle lit l'en-tête du journal, et reproduit les actions effectuées
par \xvf{end\_op} si l'en-tête indique que le journal contient une
transaction \emph{commitée}.

La fonction \xvfct{filewrite}{file.c:/^filewrite/} contient un exemple
d'utilisation du journal. La transaction ressemble à~:
\code{transaction.c}

Ce code est englobé dans une boucle qui, pour éviter de saturer
le journal, découpe les grandes écritures dans des transactions
individuelles de quelques blocs seulement. L'appel à \xvf{writei}
écrit de nombreux blocs dans le cadre de cette transaction~: l'inode
du fichier, un ou plusieurs blocs de bitmap et des blocs de données.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : allocateur de blocs
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : allocateur de blocs}

Le contenu d'un fichier ou d'un répertoire est stocké dans des blocs
sur le disque qui doivent être allouées à partir d'un réservoir de
blocs libres.
L'allocateur de blocs de xv6 maintient une bitmap des blocs libres sur
le disque, avec un bit par bloc. Un bit à zéro indique que le bloc
correspondant est disponible, un bit à un indique qu'il est utilisé.
Le programme \codestyle{mkfs} met à un les bits correspondant au secteur
de boot, au superbloc, aux blocs du journal, aux blocs des inodes et aux
blocs de la bitmap.

L'allocateur de blocs fournit deux fonctions~: 
\xvf{balloc} alloue un nouveau bloc disque et
\xvf{bfree} libère un bloc.
Dans \xvf{balloc}, la boucle [\xvline{fs.c:/^..for.b.=.0/}] parcourt
chaque bloc, à partir du bloc 0 jusqu'à \codestyle{sb.size}, le nombre
de blocs dans le système de fichiers.
Elle cherche un bloc dont le bit vaut zéro dans la bitmap, indiquant
qu'il est disponible.
Si \xvf{balloc} trouve un tel bloc, elle met à jour la bitmap et renvoie
le numéro du bloc.
La boucle est découpée en deux parties pour plus d'efficacité~: la
boucle externe lit chaque bloc de la bitmap et la boucle interne teste
les \xvf{BPB} bits d'un bloc individuel de la bitmap.
La condition de concurrence qui pourrait se produire si deux processus
tentaient en même temps d'allouer un bloc est évitée par le fait que
le buffer cache ne permet qu'à un seul processus d'utiliser un bloc de
bitmap à un instant donné.

La fonction \xvfct{bfree}{fs.c:/^bfree/} trouve le bloc de bitmap et
met à zéro le bit approprié. À nouveau, l'exclusivité fournie par
\xvf{bread} et \xvf{brelse} évite d'avoir recours à un verrouillage
explicite.

Comme avec la plus grande partie du code décrit dans le reste du
chapitre, \xvf{balloc} et \xvf{bfree} doivent être appelées à
l'intérieur d'une transaction.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% La couche des inodes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {La couche des inodes}

Le terme \emph{inode} a deux significations : il peut faire référence
à la structure de données sur le disque contenant la taille d'un
fichier et la liste des numéros des blocs de données, ou il peut faire
référence à l'inode en mémoire qui abrite une copie de l'inode sur
le disque ainsi que des informations supplémentaires nécessaires à
l'intérieur du noyau.

Les inodes sur le disque sont compactés dans une zone contiguë du
disque appellée les blocs d'inodes. Chaque inode a une taille identique,
il est donc facile de trouver le $n$-ème inode sur le disque étant
donné $n$.
En fait, ce nombre $n$, appelé le numéro d'inode, correspond à la
manière dont les inodes sont identifiés dans l'implémentation.

Les inodes sur le disque sont définis par une \xvfct{struct
dinode}{fs.h:/^struct.dinode/}.
Le champ \codestyle{type} différencie les fichiers, les répertoires
et les fichiers spéciaux (périphériques).
Un type nul indique que l'inode sur le disque est disponible.
Le champ \codestyle{nlink} comptabilise le nombre d'entrées de
répertoires qui référencent cet inode, afin de détecter quand
l'inode et ses blocs de données doivent être libérés
Le champ \codestyle{size} mémorise le nombre d'octets contenus dans
le fichier.
Le champ \codestyle{addrs} est un tableau stockant les numéros des
blocs sur le disque supportant le contenu du fichier.

Le noyau conserve l'ensemble des inodes actifs en mémoire~;
la \xvfct{struct inode}{file.h:/^struct.inode/} est la copie
en mémoire d'une \codestyle{struct dinode} sur le disque.
Le noyau conserve un inode en mémoire uniquement s'il y a des pointeurs
en C qui le référencent.
Le champ \codestyle{ref} comptabilise le nombre de pointeurs
référençant cet inode en mémoire, et le noyau supprime l'inode de la
mémoire si ce nombre devient nul.
Les fonctions \xvf{iget} et \xvf{iput} obtiennent et libèrent des
pointeurs sur un inode, en modifiant le nombre de références.
Les pointeurs sur un inode peuvent provenir des descripteurs de fichiers,
des répertoires courants, ou d'une utilisation temporaire par le noyau
comme dans \xvf{exec}.

Il y a quatre mécanismes de verrouillage ou assimilés dans le code des
inodes de xv6. Le verrou \xvf{icache.lock} protège les deux invariants
\frquote{au maximum une seule copie de l'inode est présente dans
le cache} et \frquote{le champ \codestyle{ref} contient le nombre de
pointeurs en mémoire vers cet inode dans le cache}.
Chaque inode en mémoire contient un verrou passif qui garantit l'accès
exclusif aux champs de l'inode (tels que la longueur du fichier) ainsi
qu'aux blocs de données du fichier ou répertoire indiqué par l'inode.
Le champ \codestyle{ref} d'un inode, s'il est non nul, fait que le
système conserve l'inode dans le cache et ne réutilise pas l'entrée
pour un inode différent.
Finalement, chaque inode contient un champ \codestyle{nlink} (sur
disque ou en mémoire) qui comptabilise le nombre d'entrées dans des
répertoires référençant ce fichier~; xv6 ne libèrera pas l'inode
si ce nombre de liens est plus grand que zéro.

Le pointeur vers une \codestyle{struct inode} renvoyé par la fonction
\xvf{iget} est garanti valide jusqu'à l'appel correspondant de
\xvf{iput}~: l'inode ne sera pas détruit et la mémoire référencée
par le pointeur ne sera pas réutilisée pour un autre inode.
La fonction \codestyle{iget} fournit un accès non exclusif à un inode~:
il peut donc y avoir plusieurs pointeurs vers le même inode.
De nombreuses parties du code du système de fichiers dépendent de ce
comportement de \xvf{iget}, à la fois pour conserver des références
aux inodes (tels que des fichiers ouverts ou des répertoires courants)
sur une longue durée et pour prévenir des problèmes de concurrence
en évitant les verrouillages lorsque le code manipule plusieurs inodes
(comme par exemple lors de la recherche d'un chemin).

La \codestyle{struct inode} renvoyée par \xvf{iget} peut ne pas avoir
de contenu utilisable : pour garantir que l'inode contient bien la copie
de l'inode sur le disque, il faut appeler \xvf{ilock}.
Cette fonction verrouille l'inode afin qu'aucun autre processus ne puisse
obtenir un \xvf{iget} dessus, puis lit l'inode depuis le disque si ça
n'a pas déjà été fait.
La fonction \xvf{iunlock} libère le verrou de l'inode.
Séparer l'obtention d'un pointeur sur inode du verrouillage contribue
à éviter les interblocages dans certains cas, comme par exemple lors
de la recherche d'un chemin.
De multiples processus peuvent avoir un pointeur C vers un inode
retourné par \xvf{iget}, mais un seul peut verrouiller l'inode à la
fois.

Le cache des inodes conserve uniquement les inodes référencés par
des pointeurs C dans le code du noyau ou des structures de données.
Sa mission principale est de synchroniser les accès par plusieurs
processus, le fait de cacher les informations est secondaire.
Si un inode est utilisé fréquemment, le buffer cache contiendra
vraisemblablement le bloc concerné en mémoire s'il ne l'est pas par
le cache des inodes.
Celui-ci est en mode \emph{write-through}\ndtshort{Le terme original est
conservé, faute de traduction communément admise.}, ce qui signifie
que lorsque le code modifie un inode en cache, il doit l'écrire
immédiatement avec \xvf{iupdate}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : inodes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : inodes}

Pour allouer un nouvel inode, par exemple lors de la création d'un
fichier, xv6 appelle \xvfct{ialloc}{fs.c:/^ialloc/}. Cette fonction
est similaire à \xvf{balloc} : elle parcourt les structures d'inode
sur le disque, un bloc à la fois, en cherchant un inode marqué
comme disponible.
Lorsqu'elle en trouve un, elle le prend en écrivant une
nouvelle valeur dans son champ \codestyle{type} sur le disque
et renvoie une entrée dans le cache avec l'appel terminal à
\codestyle{iget}[\xvline{fs.c:/return.iget!(dev..inum!)/}].
Le fonctionnement correct de \xvf{ialloc} dépend du fait qu'un seul
processus à la fois peut obtenir une référence à \codestyle{bp}~:
\xvf{ialloc} peut donc être sure qu'aucun autre processus ne peut voir
en même temps l'inode disponible et tenter de le prendre.


La fonction \xvfct{iget}{fs.c:/^iget/} parcourt le cache des inodes à
la recherche de l'entrée active (\codestyle{ip->ref > 0}) correspondant
aux numéros de périphérique et d'inode désirés.
Si l'entrée est trouvée, \xvf{iget} renvoie la nouvelle référence vers
cet inode [\xvline{fs.c:/^....if.ip->ref.>.0/,/^....\}/}].
Pendant le parcours, \xvf{iget} enregistre la position du premier
emplacement vide [\xvline{fs.c:/^....if.empty.==.0/,/empty.=.ip/}]
qu'il utilisera au besoin pour allouer une entrée dans le cache.

Il faut verrouiller l'inode avec \xvfct{ilock}{fs.c:/^ilock/} avant
de lire ou d'écrire ses métadonnées ou son contenu. Cette fonction
utilise un verrou passif pour ce faire. Une fois qu'elle a obtenu l'accès
exclusif, elle lit l'inode depuis le disque (plus probablement depuis
le buffer cache) si besoin.
La fonction \xvfct{iunlock}{fs.c:/^iunlock/}, quant à elle, libère le
verrou passif, ce qui provoque le réveil des processus éventuellement
en attente.

La fonction \xvfct{iput}{fs.c:/^iput/} libère un pointeur
C vers un inode en décrémentant le nombre de références
[\xvline{fs.c:/^..ip->ref--/}].  Si c'est la dernière référence,
l'entrée de l'inode dans le cache est maintenant disponible et peut
être réutilisée pour un autre inode.

Si \xvf{iput} constate qu'il n'y a aucune référence d'un pointeur
C vers un inode et que cet inode n'est référencé par aucun lien
(aucune occurrence dans un répertoire), alors l'inode et ses blocs
de données peuvent être libérés. Cette fonction appelle \xvf{itrunc}
pour tronquer le fichier à zéro octets, libérant ainsi les blocs de
données, puis met le type de l'inode à 0 (disponible) et écrit enfin
l'inode sur le disque [\xvline{fs.c:/inode.has.no.links.and/}].

Le protocole de verrouillage dans \xvf{iput} mérite une attention
particulière dans le cas où cette fonction libère l'inode.
L'un des risques est qu'un thread concurrent pourrait être en attente
dans \xvf{ilock} pour utiliser cet inode (par exemple pour lire le fichier
ou lister le contenu du répertoire), et n'est pas préparé à trouver
l'inode s'il n'est désormais plus alloué. Ceci ne peut arriver car un
appel système ne peut obtenir un pointeur vers un inode dans le cache
s'il n'y a pas de lien vers icelui et que \codestyle{ip->ref} vaut 1.
La seule et unique référence est celle obtenue par le thread ayant
appelé \xvf{iput}.
Il est vrai que \xvf{iput} vérifie que le nombre de références vaut 1
en dehors de sa section critique protégée par \xvf{icache.lock} mais,
à ce stade, le nombre de liens vaut 0 donc aucun thread ne tentera
d'obtenir une nouvelle référence.
L'autre risque est qu'un appel concurrent à \xvf{ialloc} pourrait choisir
le même inode que celui que \xvf{iput} est en train de libérer.  Ceci
pourrait survenir après que \xvf{iupdate} ait écrit sur le disque, donc
lorsque le type est nul. Cette condition de concurrence est bénigne~:
le thread en cours d'allocation attendra poliment l'obtention du verrou
passif de l'inode avant de lire ou d'écrire l'inode et, à ce moment,
\xvf{iput} en aura fini avec lui.

La fonction \xvf{iput} peut écrire sur le disque, ce qui signifie que
tout appel système utilisant le système de fichiers peut écrire sur le
disque puisque l'appel système peut être le dernier à avoir une
référence sur le fichier.
Même des appels comme \xvf{read}, qui sont apparemment en lecture seule,
peuvent finir par appeler \xvf{iput}.
Par conséquent, même des appels système ne faisant que lire doivent
comporter des transactions s'ils utilisent le système de fichiers.

Il y a une difficulté dans l'interaction entre \xvf{iput} et les crashes.
Cette fonction ne tronque pas le fichier immédiatement lorsque le
nombre de liens devient nul, car un processus pourrait toujours avoir une
référence à l'inode en mémoire~: il pourrait toujours être en train
de lire et d'écrire dans le fichier puisqu'il avait réussi à l'ouvrir.
Mais si un crash survient avant que le dernier processus ait fermé le
descripteur de fichier, le fichier sera marqué comme alloué sur le
disque alors qu'aucune entrée de répertoire ne pointe sur lui.

Les systèmes de fichiers gèrent ce cas de deux manières.
La solution simple est que, lors de la restauration après le
redémarrage, le système de fichiers parcoure l'ensemble du disque en
cherchant les fichiers marqués comme étant alloués et sans entrée
de répertoire pointant dessus. Si de tels fichiers sont trouvés,
le noyau peut les libérer.

La deuxième solution ne nécessite pas de parcourir le disque~: il suffit
que le système de fichiers enregistre sur le disque (par exemple dans
le superbloc) le numéro d'inode d'un fichier dont le nombre de liens
tombe à zéro et dont le nombre de références est non nul.
Si le système de fichiers supprime le fichier quand son nombre de
références tombe à son tour à zéro, le noyau met à jour la liste
sur le disque en y supprimant le numéro d'inode. Lors de la restauration,
le système de fichiers libère tous les fichiers de la liste.

Xv6 n'implémente aucune de ces deux solutions, ce qui signifie que des
inodes peuvent rester alloués sur le disque même s'ils ne sont plus
utilisés. Ceci signifie également que, sur la durée, xv6 court le
risque de tomber à court d'espace disque.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : contenu des inodes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : contenu des inodes}

\begin {figure}
  \begin {center}
      \includegraphics [width=.7\linewidth] {\figpath{inode.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Représentation d'un fichier sur le disque.}
  \label{fig:inode}
\end {figure}

La structure d'un inode sur le disque, \xvf{struct dinode}, contient
la taille et un tableau \codestyle{addrs} de numéros de blocs (voir
figure~\ref{fig:inode}).
Les données du fichier sont localisées dans les blocs listés dans
ce tableau.
Les \xvf{NDIRECT} premiers blocs de données occupent les \xvf{NDIRECT}
premiers emplacement du tableau~; ces blocs sont appelés les \emph{blocs
directs}.
Les \xvf{NINDIRECT} blocs de données suivants ne sont pas listés dans
l'inode, mais dans un bloc de données appelé \emph{bloc d'indirection}.
La dernière entrée du tableau \codestyle{addrs} donne l'adresse du bloc
d'indirection.
Ainsi, les 6 premiers kilo-octets (\codestyle{NDIRECT}$\times$\xvf{BSIZE})
d'un fichier peuvent être chargés à partir des blocs indiqués dans
l'inode, alors que les 64~kilo-octets suivants
(\codestyle{NINDIRECT}$\times$\xvf{BSIZE}) peuvent être chargés
uniquement après consultation du bloc d'indirection.
C'est une bonne représentation sur le disque, mais une
représentation complexe pour les clients.
La fonction \xvf{bmap} gère cette représentation de manière que les
routines de plus haut niveau telles que \xvf{readi} et \xvf{writei},
que nous verrons prochainement\ndtshort{La suite de cette phrase est
absente du texte original (bogue), c'est donc un ajout du traducteur.},
n'aient pas à s'en préoccuper.
La fonction \xvf{bmap} renvoie le numéro du bloc sur le disque du
\codestyle{bn}-ème bloc de données de l'inode \codestyle{ip}.
Si \codestyle{ip} n'a pas encore un tel bloc, \xvf{bmap} en alloue un.

La fonction \xvfct{bmap}{fs.c:/^bmap/} commence par traiter le cas
facile~: les \xvf{NDIRECT} premiers blocs sont listés dans l'inode
lui-même [\xvline{fs.c:/^..if.bn.<.NDIRECT/,/^..\}/}].
Les \xvf{NINDIRECT} blocs suivants sont listés dans le bloc d'indirection
situé à \codestyle{ip->addrs[NDIRECT]}. La fonction le lit depuis le
disque [\xvline{fs.c:/bp.=.bread.ip->dev..addr/}],
puis lit le numéro de bloc dans l'emplacement approprié 
[\xvline{fs.c:/a.=..uint!*.bp->data/}].
Si le numéro de bloc dépasse \codestyle{NDIRECT+NINDIRECT},
\codestyle{bmap} panique~; \codestyle{writei} contient
le test qui empêche ce débordement d'arriver
[\xvline{fs.c:/off...n...MAXFILE.BSIZE/}].

Cette fonction \xvf{bmap} alloue les blocs en cas de besoin. Un
emplacement à zéro dans \codestyle{ip->addrs[]} ou dans le bloc
d'indirection indique qu'aucun bloc n'est alloué. Lorsque \xvf{bmap}
rencontre un zéro, il le remplace par le numéro d'un bloc fraîchement
alloué [\xvline{fs.c:/^....if..addr.=.*==.0/,/./},
\xvline{fs.c:/^....if..addr.*NDIRECT.*==.0/,/./}].

La fonction \xvfct{itrunc}{fs.c:/^itrunc/} libère les blocs d'un fichier
et remet la taille dans l'inode à zéro. Elle commence par libérer
les blocs directs [\xvline{fs.c:/^..for.i.=.0.*NDIRECT/,/^..\}/}],
puis les blocs listés dans le bloc indirect
[\xvline{fs.c:/^....for.j.=.0.*NINDIRECT/,/^....\}/}] et enfin le bloc
indirect lui-même [\xvline{fs.c:/^....bfree.*NDIRECT/,/./}].

La fonction \xvf{bmap} prépare le terrain pour que \xvf{readi}
et \xvf{writei} récupèrent les données de l'inode.  La fonction
\xvfct{readi}{fs.c:/^readi/} commence par s'assurer que l'offset plus
le nombre d'octets à lire ne dépasse pas la fin du fichier. Les lectures
qui démarrent au-delà de la fin du fichier renvoient une erreur
[\xvline{fs.c:/^..if.off.>.ip->size/,/./}] alors que les lectures qui
démarrent à la fin du fichier ou qui la traversent renvoient moins
d'octets que demandé [\xvline{fs.c:/^..if.off.!+.n.>.ip->size/,/./}].
La boucle principale traite chaque bloc du fichier, copiant les données
du buffer dans \codestyle{dst} [\xvline{fs.c:/^..for.tot=0/,/^..\}/}].
La fonction \xvfct{writei}{fs.c:/^writei/} est identique à \xvf{readi}
avec trois exceptions : les écritures qui démarrent à la fin du
fichier ou qui la traversent agrandissent le fichier, jusqu'à la taille
maximum des fichiers [\xvline{fs.c:/^..if.off.!+.n.>.MAXFILE/,/./}]~;
la boucle copie les données dans les buffers et non sur le disque
[\xvline{fs.c:/memmove.bp->data/}]~; et enfin, si l'écriture
étend le fichier, \xvf{writei} doit mettre à jour sa taille
[\xvline{fs.c:/^..if.n.>.0.*off.>.ip->size/,/^..\}/}].

% .\" NOTE: It is very hard to write line references
% .\" for writei because so many of the lines are identical
% .\" to those in readi.  Luckily, identical lines probably
% .\" don't need to be commented upon.

Les deux fonctions \xvf{readi} et \xvf{write} commencent par tester
\codestyle{ip->type == T\_DEV}. Ce test gère les fichiers spéciaux de
type \frquote{périphérique} dont les données ne résident pas dans
le système de fichiers~; nous reviendrons sur ce cas dans la couche
des descripteurs de fichiers.

La fonction \xvfct{stati}{fs.c:/^stati!(/} copie les métadonnées
de l'inode dans la structure \codestyle{stat} exposée aux programmes
utilisateurs par l'appel système \xvf{stat}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : la couche des répertoires
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : la couche des répertoires}

Un répertoire est semblable, en termes d'implémentation interne, à
un fichier. L'inode a le type \xvf{T\_DIR} et les données sont une
suite d'entrées de répertoire. Chaque entrée est une \xvfct{struct
dirent}{fs.h:/^struct.dirent/} contenant un nom et un numéro d'inode. Le
nom fait au maximum \xvf{DIRSIZ} (14) caractères~; s'il est plus court,
il est terminé par un octet nul. Les entrées de répertoire dont le
numéro d'inode est nul sont libres.

La fonction \xvfct{dirlookup}{fs.c:/^dirlookup/} recherche une entrée
par son nom dans un répertoire. Si elle en trouve une, elle renvoie
un pointeur, non verrouillé, vers l'inode correspondant et initialise
\codestyle{*poff} à l'offset (en octets) de l'entrée dans le répertoire
pour le cas où l'appelante souhaiterait la modifier.
Si \xvf{dirlookup} trouve l'entrée avec le bon nom, elle met à jour
\codestyle{*poff}, libère le bloc et renvoie l'inode non verrouillé
obtenu par \xvf{iget}.
La fonction \xvf{dirlookup} est la raison pour laquelle \xvf{iget}
renvoie des inodes non verrouillés.
La fonction appelante a verrouillé \codestyle{dp}, donc si la recherche
portait sur \codestyle{"."}, l'alias du répertoire courant, la tentative
de verrouiller l'inode avant de le renvoyer aurait comme effet de tenter
de verrouiller à nouveau \codestyle{dp} et conduirait inévitablement à un
interblocage
(il y a d'autres scénarios d'interblocage plus compliquées impliquant de
multiples processus et \codestyle{".."}, l'alias du répertoire parent~;
\codestyle{"."} n'est pas le seul problème).
La fonction appelante peut déverrouiller \codestyle{dp} puis verrouiller
\codestyle{ip}, en faisant en sorte de ne conserver qu'un seul verrou
à la fois.

La fonction \xvfct{dirlink}{fs.c:/^dirlink/} écrit une nouvelle entrée
dans le répertoire \codestyle{dp} avec le nom et le numéro d'inode
indiqués.
Si le nom existe déjà, \xvf{dirlink} renvoie une erreur
[\xvline{fs.c:/Check.that.name.is.not.present/,/^..\}/}].
La boucle principale lit les entrées pour en trouver une
disponible. Si c'est le cas, elle arrête la boucle prématurément
[\xvline{fs.c:/^....if.de.inum.==.0/,/./}] avec \codestyle{off}
initialisé à l'offset de l'entrée disponible.
Sinon, la boucle se termine avec \codestyle{off} initialisé à 
\codestyle{dp->size}.
Dans les deux cas, \codestyle{dirlink} ajoute ensuite la nouvelle
entrée dans le répertoire en écrivant à l'offset \codestyle{off}
[\xvline{fs.c:/^..strncpy/,/panic/}].

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : chemins
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : chemins}

La recherche de chemin implique une succession d'appels à
\xvf{dirlookup}, un pour chaque composant du chemin.
La fonction \xvfct{namei}{fs.c:/^namei/} évalue \codestyle{path} et
renvoie l'inode correspondant.
La fonction \xvf{nameiparent} en est une variante~: elle arrête avant le
dernier élément, renvoie l'inode du répertoire parent et copie l'élément
final dans \codestyle{name}.
Elles appellent toutes les deux \xvf{namex}, la fonction générale,
pour faire réellement le travail.

Cette fonction \xvfct{namex}{fs.c:/^namex/} commence par décider où
l'évaluation du chemin doit débuter. Si le chemin commence par un slash,
l'évaluation débute à la racine, sinon c'est à partir du répertoire
courant [\xvline{fs.c:/..if.!*path.==....!)/,/idup/}].
Puis elle utilise \codestyle{skipelem} pour prendre en compte chaque
élément du chemin à son tour [\xvline{fs.c:/while.*skipelem/}].
Chaque itération de la boucle doit chercher \codestyle{name}
dans l'inode courant \codestyle{ip}.
L'itération commence par verrouiller \codestyle{ip} et tester que c'est
bien un répertoire. Dans le cas contraire, la recherche échoue
[\xvline{fs.c:/^....ilock.ip/,/^....\}/}] (le verrouillage de
\codestyle{ip} est nécessaire, non parce que \codestyle{ip->type} peut
changer sous nos pieds --- il ne le peut pas --- mais parce que jusqu'à
ce que \xvf{ilock} soit exécuté, \codestyle{ip->type} n'est pas forcément
déjà chargé depuis le disque).
Si la fonction appelante est \xvf{nameiparent} et qu'il s'agit du
dernier élément du chemin, la boucle s'arrête prématurément
conformément à la spécification de \xvf{nameiparent}~; l'élément
final a déjà été copié dans \codestyle{name}, donc \xvf{namex}
doit juste renvoyer le pointeur \codestyle{ip} non verrouilé
[\xvline{fs.c:/^....if.nameiparent/,/^....\}/}].
Finalement, la boucle recherche l'élément du chemin en utilisant
\xvf{dirlookup} et prépare l'itération suivante en modifiant
\codestyle{ip = next}
[\xvline{fs.c:/^....if..next.*dirlookup/,/^....ip.=.next/}].
Lorsque la boucle est à court d'éléments dans le chemin, la valeur
\codestyle{ip} est renvoyée.

La fonction \xvf{namex} peut durer longtemps car elle pourrait
nécessiter plusieurs lectures d'inodes et de répertoires sur le disque
pour les répertoires traversés dans le chemin (s'ils ne sont pas dans
le buffer cache).  Xv6 est soigneusement conçu pour que si un appel
à \xvf{namex} par un thread noyau est endormi sur une entrée/sortie
disque, un autre thread noyau puisse effectuer une recherche de chemin
en même temps.
La fonction \xvf{namex} verrouille chaque répertoire dans le chemin
séparément de façon que les recherches de chemin puissent être
effectuées en parallèle.

Cette concurrence introduit plusieurs difficultés. Par exemple, lorsqu'un
thread noyau effectue la recherche d'un chemin alors qu'un autre modifie
l'arborescence en supprimant un répertoire. Le risque potentiel est
qu'il pourrait y avoir une recherche dans un répertoire supprimé par
un autre thread noyau, et que les blocs de ce répertoire aient été
réutilisés pour un autre fichier ou répertoire.

Xv6 évite de telles conditions de concurrence. Par exemple, lorsque
\xvf{namex} appelle \xvf{dirlookup}, le thread conserve le verrou sur le
répertoire et \xvf{dirlookup} renvoie un inode obtenu par \xvf{iget},
qui incrémente le compteur de références de l'inode.
La fonction \xvf{namex} ne libère le verrou sur le répertoire que
lorsque \xvf{dirlookup} a renvoyé l'inode~; maintenant, un autre thread
peut supprimer l'inode dans le répertoire, mais xv6 ne supprimera pas
immédiatement l'inode puisque son compteur de références est toujours
supérieur à zéro.

Un autre risque est l'interblocage. Par exemple, \codestyle{next}
pointe sur le même inode que \codestyle{ip} lors d'une recherche de
\codestyle{"."}.
Verrouiller \codestyle{next} avant de libérer le verrou sur \codestyle{ip}
provoquerait un interblocage.
Pour l'éviter, \xvf{namex} déverrouille le répertoire avant de
verrouiller \codestyle{next}. Ici encore, nous pouvons voir combien il
est important de séparer \xvf{iget} et \xvf{ilock}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% La couche des descripteurs de fichiers
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {La couche des descripteurs de fichiers}

Un aspect agréable de l'interface Unix est que la plupart de ressources
sont représentées comme des fichiers, y compris les périphériques
comme la console, les tubes, et bien sûr les fichiers réels. La couche
des descripteurs de fichiers est celle qui permet cette uniformisation.

Comme nous l'avons vu dans le chapitre~\ref{chap:unix}
(voir~\ref{sec:io_et_descripteurs_de_fichier},
page~\pageref{sec:io_et_descripteurs_de_fichier}), xv6 donne à chaque
processus sa propre table des ouvertures de fichiers, ou descripteurs
de fichiers.
Chaque ouverture de fichier est représentée par une \xvfct{struct
file}{file.h:/^struct.file/}, qui est un emballage autour soit d'un
inode, soit d'un tube, avec un offset d'entrée/sortie.
Chaque appel à \xvf{open} crée une nouvelle ouverture de fichier
(une nouvelle \codestyle{struct file})~: si plusieurs processus ouvrent
indépendamment le même fichier, les différentes ouvertures
auront différents offsets.
D'un autre côté, une ouverture unique (la même \codestyle{struct
file}) peut apparaître plusieurs fois dans la table d'un processus,
ainsi que dans les tables de plusieurs processus~: ceci peut arriver si
un processus a utilisé \xvf{open} pour ouvrir un fichier et a ensuite
créé un alias avec \xvf{dup}, ou partagé l'ouverture avec un fils en
utilisant \xvf{fork}.
Un compteur conserve le nombre de références à une ouverture
particulière.
Un fichier peut être ouvert en lecture, en écriture, ou dans les deux
sens. Les champs \codestyle{readable} et \codestyle{writable} conservent
cette information.

Toutes les ouvertures de fichiers dans le système sont conservées dans
une table globale \xvf{ftable}. Celle-ci a une fonction pour l'allocation
d'une ouverture (\xvf{filealloc}), la duplication d'une référence
(\xvf{filedup}), la libération d'une référence (\xvf{fileclose}), et
la lecture et l'écriture de données (\xvf{fileread} et \xvf{filewrite}).

Les trois premières suivent une forme maintenant familière.
La fonction \xvfct{filealloc}{file.c:/^filealloc/} parcourt la table
des ouvertures à la recherche d'une entrée non référencée
(\codestyle{f->ref == 0}) et renvoie une nouvelle référence,
\xvfct{filedup}{file.c:/^filedup/} incrémente le compteur de références
et \xvfct{fileclose}{file.c:/^fileclose/} le décrémente.  Lorsque le
compteur de références d'une ouverture devient nul, \xvf{fileclose}
libère, suivant son type, le tube ou l'inode sous-jacent.

Les fonctions \xvf{filestat}, \xvf{fileread}, et \xvf{filewrite}
implémentent les opérations \xvf{stat}, \xvf{read}, et \xvf{write}
sur les fichiers.
La fonction \xvfct{filestat}{file.c:/^filestat/} est autorisée uniquement
sur les inodes et appelle \xvf{stati}. Les fonctions
\xvf{fileread} et \xvf{filewrite} vérifient que l'opération est
autorisée par le mode d'ouverture, puis passent l'appel à la fonction
appropriée pour traiter le cas des tubes ou le cas des inodes.
Si l'ouverture référence un inode, \xvf{fileread} et
\xvf{filewrite} utilisent l'offset pour l'opération et l'avancent
ensuite [\xvline{file.c:/readi/,/./}, \xvline{file.c:/writei/,/./}],
alors que les tubes n'ont pas de concept d'offset.  Rappelez-vous que les
fonctions sur les inodes attendent que l'appelant gère le verrouillage
[\xvline{file.c:/stati/-1,/iunlock/}, \xvline{file.c:/readi/-1,/iunlock/},
\xvline{file.c:/writei!(f/-1,/iunlock/}].  Ce verrouillage de l'inode
présente l'effet de bord pratique que les offsets de lecture et
d'écriture sont mis à jour de manière atomique~: plusieurs écritures
simultanées utilisant la même ouverture ne peuvent donc pas écraser
les données des autres, bien que les écritures puissent à la fin
être entrelacées.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : appels système
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code : appels système}

Avec les fonctions fournies par les couches inférieures,
l'implémentation de la plupart des appels système est triviale (voir
\codestyle{sysfile.c}). Quelques appels système méritent toutefois
une attention plus particulière.

Les fonctions \xvf{sys\_link} et \xvf{sys\_unlink} modifient des
répertoires en créant ou supprimant des références à des inodes.
Elles constituent un autre bel exemple de la puissance des transactions.
La fonction \xvfct{sys\_link}{sysfile.c:/^sys.link/} commence par
récupérer ses arguments, deux chaînes de caractères \codestyle{old}
et \codestyle{new} [\xvline{sysfile.c:/argstr.*old.*new/}].
En supposant que \codestyle{old} existe et n'est pas un répertoire
[\xvline{sysfile.c:/namei.old/,/^..\}/}],
\codestyle{sys\_link} incrémente son compteur \codestyle{ip->nlink}.
Puis elle appelle \xvf{nameiparent} pour trouver le répertoire parent
et l'élément final du chemin de \codestyle{new}
[\xvline{sysfile.c:/nameiparent.new/}],
et crée une nouvelle entrée de répertoire pointant sur l'inode de
\codestyle{old} [\xvline{sysfile.c:/!|!|.dirlink/}].
Le répertoire parent de \codestyle{new} doit exister et résider sur le
même périphérique que l'inode existant~: les numéros d'inode sont
un identifiant unique seulement sur le même disque.  Si une erreur
comme celle-ci survient, \xvf{sys\_link} doit revenir en arrière et
décrémenter \codestyle{ip->nlink}.

Les transactions simplifient l'implémentation car il faut mettre à à
jour plusieurs blocs sur le disque et nous n'avons pas à nous inquiéter
de l'ordre dans lequel nous faisons ces mises à jour.
Par exemple, sans les transactions, incrémenter \codestyle{ip->nlink}
avant de créer le lien mettrait temporairement le système de fichiers
dans un état non cohérent, et un crash au milieu serait un désastre.
Avec les transactions, nous n'avons pas ce souci.

La fonction \xvf{sys\_link} crée un nouveau nom pour un inode existant.
La fonction \xvfct{create}{sysfile.c:/^create/} crée également un
nouveau nom mais pour un nouvel inode.
C'est la généralisation de trois appels système de création de
fichier~:
\xvf{open} avec le flag \xvf{O\_CREATE} pour créer un fichier ordinaire, 
\xvf{mkdir} pour un nouveau répertoire et 
\xvf{mkdev} pour un nouveau fichier périphérique.
Comme \xvf{sys\_link}, \xvf{create} commence par appeler 
\xvf{nameiparent} pour récupérer l'inode du répertoire parent, puis
appelle \xvf{dirlookup} pour vérifier si le nom existe déjà
[\xvline{sysfile.c:/dirlookup.*[^=]=.0/}].
Si c'est le cas, le comportement de \xvf{create} dépend de quel appel
système l'a appelée~: \xvf{open} a une sémantique différente de 
\xvf{mkdir} et \xvf{mkdev}.
Si \xvf{create} est utilisée pour le compte de \xvf{open}
(\codestyle{type == T\_FILE}) et que le nom existant est lui-même un
fichier régulier, alors \xvf{open} considère que c'est un succès,
donc \xvf{create} doit faire de même
[\xvline{sysfile.c:/^......return.ip/}].
Sinon, elle renvoie une erreur
[\xvline{sysfile.c:/^......return.ip/+1,/return.0/}].
Si le nom n'existe pas déjà, \xvf{create} alloue maintenant un nouvel
inode avec \xvf{ialloc} [\xvline{sysfile.c:/ialloc/}].
Si ce nouvel inode doit être un répertoire, 
\xvf{create} l'initialise avec les entrées
\codestyle{.} et \codestyle{..}.
Finalement, maintenant que ses données sont correctement initialisées,
\xvf{create} peut lier l'inode dans le répertoire parent
[\xvline{sysfile.c:/if.dirlink/}].
Comme \xvf{sys\_link}, \xvf{create} a deux inodes simultanément
verrouillés~: \codestyle{ip} et \codestyle{dp}.
Il n'y a pas de risque d'interblocage car l'inode \codestyle{ip}
vient d'être alloué~: aucun autre processus dans le système ne peut
verrouiller \codestyle{ip} puis tenter de verrouiller \codestyle{dp}.

En utilisant \xvf{create}, il est facile d'implémenter
\xvf{sys\_open}, \xvf{sys\_mkdir}, et \xvf{sys\_mknod}.
La fonction \xvfct{sys\_open}{sysfile.c:/^sys.open/} est la plus complexe
car créer un nouveau fichier est la partie la plus petite de ce qu'elle
doit faire.
Si le flag \xvf{O\_CREATE} est passé à \xvf{open}, elle appelle
\codestyle{create} [\xvline{sysfile.c:/create.*T.FILE/}].  Autrement,
elle appelle \xvf{namei} [\xvline{sysfile.c:/if..ip.=.namei.path/}].
La fonction \xvf{create} renvoie un inode verrouillé, mais \xvf{namei}
ne le fait pas, donc \xvf{sys\_open} doit verrouiller elle-même l'inode.
Ceci donne un endroit pratique pour vérifier que les répertoires sont
ouverts uniquement en lecture et pas en écriture.
En supposant que l'inode ait été obtenu d'une manière ou de l'autre,
\xvf{sys\_open} alloue une ouverture de fichier et un descripteur
[\xvline{sysfile.c:/filealloc.*fdalloc/}] puis initialise l'ouverture
[\xvline{sysfile.c:/type.=.FD_INODE/,/writable/}].  Notons qu'aucun autre
processus ne peut accéder à l'entrée puisqu'elle figure uniquement
dans le descripteur du processus courant.

Le chapitre~\ref{chap:sched} a détaillé l'implémentation des tubes
(voir~\ref{sec:sched:tubes}, page~\pageref{sec:sched:tubes})
avant même d'avoir vu le système de fichiers.
La fonction \xvf{sys\_pipe} connecte cette implémentation au système de
fichiers en permettant de créer une paire de descripteurs.
Son argument est un pointeur sur un espace de deux entiers où elle
enregistrera les deux nouveaux descripteurs. Puis elle alloue le tube
et installe les descripteurs.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le monde réel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Le monde réel}

Les buffer caches dans les systèmes d'exploitation du monde réel sont
significativement plus complexes que celui de xv6, mais ils ont les
deux mêmes missions : cacher et synchroniser les accès au disque.
Celui de xv6, comme celui d'Unix v6, utilise une politique simple
d'éviction LRU (\emph{least recently used}, ou moins récemment
utilisé)~; nombre de politiques plus complexes peuvent être
implémentées, chacune étant adaptée à un certain type de charge et
pas à d'autres.
Un cache LRU plus performant éliminerait la liste chaînée au profit
d'une table de hachage pour les recherche et d'un tas pour les évictions
LRU.  Les buffer caches modernes sont typiquement intégrés dans le
système de mémoire virtuelle pour supporter les fichiers projetés
en mémoire.

Le système de journalisation de xv6 est peu performant. Un \emph{commit}
ne peut être réalisé en même temps qu'un appel système sur des
fichiers.  Le système journalise des blocs entiers, même si seulement
quelques octets sont modifiés. Il écrit le journal de manière
synchrone, un bloc à la fois, et chaque écriture va probablement
durer le temps d'une rotation entière du disque. Les systèmes de
journalisation réels résolvent tous ces problèmes.

La journalisation n'est pas la seule manière d'avoir une restauration
après sinistre. Les premiers systèmes de fichiers utilisaient
un réparateur lors du démarrage (par exemple, le programme Unix
\codestyle{fsck}) pour examiner chaque fichier et répertoire, ainsi que
les listes de blocs et d'inodes libres, à la recherche les incohérences
pour les résoudre.  De tels parcours peuvent prendre des heures sur
des grands systèmes de fichiers, et il y a des cas où il n'est pas
possible de résoudre les incohérences de manière que les appels
système originaux soient atomiques. La restauration depuis un journal
est beaucoup plus rapide et fait que les appels système sont atomiques
face à un crash.

Xv6 utilise le même format d'inode et de répertoire sur le disque
que les premiers systèmes Unix~; ce schéma a été remarquablement
persistant dans le temps. Le système UFS/FFS de BSD et les Ext2/3 de
Linux utilisent essentiellement les mêmes structures de données.
La partie la moins efficace du format du système de fichiers est le
répertoire, qui nécessite un parcours linéaire de tous les blocs sur
le disque à chaque recherche.
C'est raisonnable lorsque les répertoires font seulement quelques
blocs disques, mais c'est coûteux pour des répertoires contenant
beaucoup de fichiers.
Les systèmes NTFS de Microsoft Windows, HFS de MacOS X, et ZFS de
Solaris, pour ne citer qu'eux, implémentent les répertoires
comme des arbres équilibrés de blocs sur le disque.
C'est compliqué, mais garantit des recherche en temps logarithmique.

Xv6 est naïf à propos des erreurs de disque~: si une opération disque
échoue, xv6 panique. Savoir si c'est raisonnable dépend du matériel~:
si un système d'exploitation repose sur un matériel spécifique assurant
la redondance pour masquer les erreurs de disque, peut-être que le
système d'exploitation voit tellement rarement des échecs que le fait
de paniquer soit suffisant.

D'un autre côté, les systèmes d'exploitation utilisant des disques
simples devraient s'attendre à des échecs et mieux les gérer, de
façon que la perte d'un bloc dans un fichier n'affecte pas le reste du
système de fichiers.

Xv6 suppose que le système de fichiers tient sur un disque et
ne change pas de taille. Comme les grandes bases de données et les
fichiers multimédia imposent des exigences toujours plus grandes, les
systèmes d'exploitation développent des approches pour éliminer le
goulot d'étranglement de \frquote{un disque par système de fichiers}.
L'approche de base est de combiner plusieurs disques en un seul disque
logique. Des solutions matérielles comme le RAID sont toujours les plus
populaires, mais la tendance actuelle est d'aller vers l'implémentation
de cette logique en logiciel autant que possible.
Ces implémentations logicielles ont typiquement de riches
fonctionnalités comme l'agrandissement ou le rétrécissement de disques
logiques en ajoutant ou supprimant des disques à chaud.
Naturellement, une couche de stockage qui peut s'agrandir ou rétrécir
à chaud nécessite un système de fichiers qui sache faire de même~: la
taille figée du tableau de blocs d'inodes utilisé par xv6 ne
fonctionnerait pas bien dans de tels environnements.
Séparer la gestion des disques du système de fichiers peut être la
conception la plus propre, mais l'interface complexe entre les deux a
conduit certains systèmes, comme ZFS de Sun, à les combiner ensemble.

Beaucoup d'autres caractéristiques des systèmes de fichiers modernes
sont absentes de xv6~; par exemple, il n'y a pas de support pour les
instantanés\ndtshort{Le terme original est \emph{snapshot}.} et les
sauvegardes incrémentales.

Les systèmes Unix modernes permettent d'accéder à de nombreux types
de ressources avec les mêmes appels système que pour le stockage
sur disque~: les tubes nommés, les connexions réseau, les systèmes de
fichiers distants à travers le réseau, et les interfaces de surveillance
et de contrôle telles que \codestyle{/proc}.
À la place des \codestyle{if} de xv6 dans \xvf{fileread} et
\xvf{filewrite}, ces systèmes attribuent typiquement à chaque ouverture
de fichier une table de pointeurs sur des fonctions, une par opération,
et utilisent le pointeur pour appeler l'implémentation de l'appel pour
l'inode concerné.
Les systèmes de fichiers distants ainsi que les systèmes de fichiers
en mode utilisateur fournissent des fonctions qui vont transformer
ces appels en appels à distance à travers le réseau et attendent la
réponse avant de la renvoyer.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Exercices}

\begin {enumerate}
    \item Pourquoi paniquer dans \codestyle{balloc} ? Est-ce que xv6 peut
	se sortir de la situation autrement ?

    \item Pourquoi paniquer dans \codestyle{ialloc} ? Est-ce que xv6
	peut se sortir de la situation autrement ?

    \item Pourquoi \codestyle{filealloc} ne panique pas lorsqu'elle est
	à court d'emplacements ? Pourquoi ce cas est-il plus fréquent
	et donc est-il nécessaire de le gérer ?

    \item Supposons que le fichier correspondant à \codestyle{ip}
	soit supprimé par un autre processus entre les appels
	à \codestyle{iunlock(ip)} et \codestyle{dirlink} dans
	\codestyle{sys\_link}. Le lien sera-t-il créé correctement
	? Expliquez pourquoi.

    \item La fonction \codestyle{create} fait quatre appels (un à
	\codestyle{ialloc} et trois à \codestyle{dirlink}) qui
	doivent tous réussir. Si l'un d'eux échoue, l'appel à
	\codestyle{create} appelle \codestyle{panic}.
	Pourquoi est-ce acceptable~? Pourquoi aucun de ces quatre appels
	ne doit échouer~?

    \item La fonction \codestyle{sys\_chdir} appelle
	\codestyle{iunlock(ip)} avant \codestyle{iput(cp->cwd)}, qui
	pourrait tenter de verrouiller \codestyle{cp->cwd}. Pourtant,
	reculer l'appel à \codestyle{iunlock(ip)} après l'appel à
	\codestyle{iput} ne risquerait pas de conduire à un
	interblocage. Pourquoi ?

    \item Implémentez l'appel système \codestyle{lseek}. Supporter 
	\codestyle{lseek} nécessitera que vous modifiez
	\codestyle{filewrite} pour remplir les trous dans un fichier
	si \codestyle{lseek} positionne \codestyle{off} au-delà  de
	\codestyle{f->ip->size}.

    \item Ajoutez les flags \codestyle{O\_TRUNC} et \codestyle{O\_APPEND}
	à \codestyle{open}, de façon que les opérateurs \codestyle{>}
	et \codestyle{>>} fonctionnent en Shell.

    \item Modifiez le système de fichiers pour supporter les liens
	symboliques.

\end {enumerate}
